Lionel Tardy est un chef d'entreprise et homme politique français, né le 7 juin 1966 à Annecy-le-Vieux (Haute-Savoie).


== Biographie ==
Informaticien de profession, Lionel Tardy a été entre 2000 et 2015 gérant de la société de services et de conseil en informatique LTI (Lionel Tardy Informatique). Cette société emploie 18 personnes et est spécialisée dans la vente de solutions informatiques complètes auprès des PME des Pays de Savoie.
Il devient vice-président chargé du secteur des services de la CGPME de Haute-Savoie, puis président à partir de novembre 2005. Il démissionne de la présidence de la CGMPE Haute-Savoie, en janvier 2007, mais en reste administrateur, pour se présenter aux élections législatives de juin 2007.


=== Premier mandat de député à l'Assemblée nationale (2007-2012) ===
Bien que novice en politique, il a été élu député le 17 juin 2007, pour la XIIIe législature (2007-2012), dans la 2e circonscription de la Haute-Savoie en battant, au second tour, le député sortant Bernard Bosson (PSLE) avec 55,51 % des suffrages. Il s'est engagé au non-cumul de mandats. Son élection contre une personnalité marquante de la vie politique haut-savoyarde s'explique notamment par le soutien officieux dont il bénéficiait de la part de nombreux élus de l'UMP, rancuniers envers M. Bosson pour son soutien tiède et tardif à Nicolas Sarkozy lors de l'élection présidentielle.
Élu sous étiquette « divers droite », il siège cependant dans le groupe UMP à l'Assemblée nationale. Il est membre de la Commission des affaires économiques et se spécialise rapidement dans les thématiques relatives aux PME et au numérique. C'est notamment à travers ces sujets qu'il intervient sur les questions de simplification administrative, en particulier en lien avec la vie des entreprises.
Il a également obtenu la suppression de l'imposition forfaitaire annuelle qui visait à imposer les entreprises, mêmes lorsqu'elles étaient déficitaires[réf. nécessaire]. Il est président du groupe de travail sur les délais de paiement dans le cadre de la loi de modernisation de l'économie.
En 2009, lors des discussions sur la loi Création et Internet (dite HADOPI), il est le député de la majorité présidentielle s'investissant le plus activement contre le principe de la riposte graduée, avec des arguments techniques et juridiques, à la fois dans l'hémicycle et dans les médias. Une partie de ses arguments sont repris par le Conseil constitutionnel dans la censure partielle de la loi. Lionel Tardy s'oppose au projet de loi supplémentaire (dit HADOPI2). 
Le 30 juin 2010, Lionel Tardy s'illustre également lors de l'audition de Raymond Domenech par le Parlement au retour de la Coupe du monde en Afrique du Sud. Opposé à l'audition à huis clos, Lionel Tardy retranscrit les propos tenus via Twitter. 
Dans les classements, il est régulièrement cité comme l’un des députés les plus actifs à l’Assemblée nationale. 


=== Deuxième mandat de député à l'Assemblée nationale (2012-2017) ===
En juin 2012, il est réélu avec 56,50 % des voix face au candidat socialiste Denis Duperthuy. Il est vice-président du Groupe d'amitié France-Suède.
Lors de la découverte de « l’affaire Bygmalion », il s’exprime pour le départ de Jean-François Copé et dénonce le manque de transparence au sein de l’UMP. 
Dans l’opposition, il intervient régulièrement sur les thématiques telles que l’économie, la copie privée, l’open data, le handicap, la simplification administrative et les « comités Théodule »,. 
Lors des débats sur la loi de 2013 ouvrant le mariage aux couples de personnes de même sexe, il fait partie des députés de l'UMP à s'y opposer au parlement et à participer à des manifestations contre le texte de loi,. 
Il est l’un des quelques députés UMP à voter pour les lois pour la transparence de la vie publique et supprimant le cumul des mandats,. Il s'investit sur le thème de la simplification administrative, dans ses rapports annexés à la loi annuelle de finance ou encore via une proposition de loi faisant suite à la réforme du 12 novembre 2013 sur le silence valant acceptation dont il est premier cosignataire .
Lionel Tardy s’oppose au contenu de la loi « Thévenoud » sur les taxis et les VTC. 
En mai 2015, il est l’un des principaux opposant à la loi renseignement. 
Pour les lois de finances 2015 et 2016, il est nommé rapporteur pour avis « Entreprises » au nom de la Commission des affaires économiques. 
Il dépose une proposition de loi en février 2016 pour la réforme de la rémunération pour copie privée, .
Il soutient François Fillon pour la primaire présidentielle des Républicains de 2016.
Il demeure, même n'appartenant pas la majorité dans ce deuxième mandat, toujours très actif : l'agence de communication Rumeur publique l'identifie dans son classement de tous les députés comme celui au sein de l'opposition ayant eu le plus d'amendements adoptés sur le quinquennat de François Hollande.
Il se présente pour un 3e mandat en 2017 mais est battu par Frédérique Lardet qui obtient 53,60% des voix.


=== Fonctions à l'Assemblée nationale ===
Commissions permanentes : 

Membre de la Commission des affaires économiques
Membre suppléant de la commission chargée de l'application de l'article 26 de la ConstitutionGroupes d'études : 

Vice-président : Déchets ménagers - Industries mécaniques - Internet et société numérique - PME - Presse - Route et sécurité routièreGroupes d'amitié : 

Président : Islande
Vice-président : Norvège - Suède
Secrétaire : Corée du Sud - Estonie - Lituanie - Nouvelle-Zélande - Thaïlande - TaïwanFonctions diversesSecrétaire de la Commission supérieure des postes et des communications électroniques (CSSPPCE)


== Mandats électoraux ==
20 juin 2007 au 20 juin 2017 : député de la deuxième circonscription de la Haute-Savoie


== Voir aussi ==


=== Sources ===
Fiche d'identité sur le site de l'Assemblée nationale


=== Articles connexes ===
Députés de la treizième législature par circonscription | Députés de la quatorzième législature par circonscription
Députés de la XIIIe législature | Députés de la XIVe législature


=== Liens externes ===
Le blog de Lionel Tardy
Sa fiche sur le site de l'Assemblée Nationale
Site de l'entreprise LTI
Activité parlementaire durant l'année passée
L'argus parlementaire
Le classement des députés


== Notes et références ==

 Portail de la politique française   Portail de la Savoie   Portail du gaullisme